## Déployer (et redéployer) facilement une webapp NodeJS sur K3S

J'ai une grosse appétence pour le JavaScript, je trouve que c'est simple à mettre en oeuvre. Nous allons donc commencer par une application Express, mais ne vous inquietez pas, dans le futur, nous ferons du Kotlin 🙂

Alors pas besoin de vous taper tous le code, je vous ai préparé un projet ici: [https://gitlab.com/learn-k3s/amazing-web-app](https://gitlab.com/learn-k3s/amazing-web-app)

Donc il vous suffit de le cloner: `git@gitlab.com:learn-k3s/amazing-web-app.git`

Cette application est fournie avec un `Dockerfile` très simple qui va nous permettre de construire une image et de déployer un container sur notre cluster.

> **Pré-requis**: il vous faut un compte sur le Docker Hub et un client Docker installé 

> le `Dockerfile`

```Dockerfile
FROM node:12.0-slim
COPY . .
RUN npm install
CMD [ "node", "index.js" ]
```

### 1er déploiement pas à pas

Nous allons tout d'abord créer un fichier `yaml` qui va expliquer à `kubectl` comment déployer notre application. Vous pouvez mettre ce fichier n'importe où dans votre projet, mais par convention, on le trouve le plus souvent dans un sous-répertoire `kube`. Je vais appeler ce fichier `deploy.yaml` (je n'ai pas vérifié si il y avait une convention).

Ce fichier comporte 3 parties (vous pouvez même le splitter en 3 fichiers, mais je préfère avoir tout au même endroit)

Notre application est "représentée" dans Kubernetes par:
- un service
- un déploiement
- un ingress

> ✋ pas de panique, en général vous ne serez pas seul pour écrire ce type de fichier

#### 1ère partie: "Service"

```yaml
---
# Service
apiVersion: v1
kind: Service
metadata:
  name: amazing-web-app
spec:
  selector:
    app: amazing-web-app
  ports:
    - port: 80
      targetPort: 8080
```

> - **Service**: "Une manière abstraite d’exposer une application s’exécutant sur un ensemble de **Pods** en tant que service réseau."
> - 📘 Référence: https://kubernetes.io/fr/docs/concepts/services-networking/service/
> - **Pod**: "Un Pod est l’unité d’exécution de base d’une application Kubernetes–l’unité la plus petite et la plus simple dans le modèle d’objets de Kubernetes–que vous créez ou déployez. Un Pod représente des process en cours d’exécution dans votre Cluster."
> - 📘 Référence: https://kubernetes.io/fr/docs/concepts/workloads/pods/pod-overview/

🖐 dans notre cas nous aurons un pod qui va encapsuler notre container

Les données importantes à connaître sont:

- le nom de l'application (et du service, car j'ai donné le même au deux): `amazing-web-app`
- le port http (dans notre cas) de notre application: `8080`
- le port exposé: `80`

#### 2ème partie: "Deployment"

```yaml
---
# Deployment
apiVersion: apps/v1
kind: Deployment
metadata:
  name: amazing-web-app
spec:
  replicas: 3
  selector:
    matchLabels:
      app: amazing-web-app
  template:
    metadata:
      labels:
        app: amazing-web-app
    spec:
      containers:
        - name: amazing-web-app
          image: k33g/amazing-img:0.0.0
          ports:
            - containerPort: 8080
          imagePullPolicy: Always
```

> - **Déploiement**:  "Le déploiement instruit Kubernetes de comment créer et mettre à jour des instances de votre application"
> - 📘 Références: 
>    - https://kubernetes.io/fr/docs/tutorials/kubernetes-basics/deploy-app/deploy-intro/
>    - https://kubernetes.io/fr/docs/concepts/workloads/controllers/deployment/
> - **Réplicas**:  "Un ReplicaSet (ensemble de réplicas en français) a pour but de maintenir un ensemble stable de Pods à un moment donné. Cet objet est souvent utilisé pour garantir la disponibilité d’un certain nombre identique de Pods."
> - 📘 Référence: https://kubernetes.io/fr/docs/concepts/workloads/controllers/replicaset/

🖐 dans notre cas nous aurons un ensemble de 3 réplicas de notre pod (et nous aurons donc un système "automatique" de loadbalancing pour notre application sur ces 3 pods).

Les données importantes à connaître sont:

- le nom de l'application: `amazing-web-app`
- le port http (dans notre cas) de notre application: `8080`
- le nom de l'image Docker: `k33g/amazing-img:0.0.0`

🖐 **`k33g` c'est mon nom(handle) de user sur le docker hub, donc si le votre c'est `bob`, pensez à changer 😉**


#### 3ème partie: "Ingress"

```yaml
---
# Ingress
apiVersion: extensions/v1beta1
kind: Ingress
metadata:
  name: amazing-web-app
spec:
  rules:
    - host: amazing-web-app.192.168.64.17.nip.io
      http:
        paths:
          - backend:
              serviceName: amazing-web-app
              servicePort: 80
```

> - **Ingress**: "Un Ingress est un objet Kubernetes qui gère l’accès externe aux services dans un cluster, généralement du trafic HTTP. Un Ingress peut fournir un équilibrage de charge, une terminaison TLS et un hébergement virtuel basé sur un nom."
> - 📘 Référence: https://kubernetes.io/fr/docs/concepts/services-networking/ingress/

Les données importantes à connaître sont:

- le nom du service (et application): `amazing-web-app`
- le port http exposé: `80`
- l'url de notre application: `amazing-web-app.192.168.64.17.nip.io`

🖐 🤔 **Mais c'est quoi cette URL?** `amazing-web-app.192.168.64.17.nip.io`: **nip.io** est un service de "DNS wildcard" bien pratique pour du test. Par exemple, un nom comme `hello.127.0.0.1.nip.io` vas résoudre/pointer sur `127.0.0.1`. Et nous nous utiliserons l'adresse ip de notre cluster (enfin du noeud `master`).

Nous avions appelé notre noeud principal `basesar`, donc pour récupérer son adresse IP, vous pouvez utiliser la commande `multipass list` ou encore mieux (car très pratique dans un script):

```shell
CLUSTER_IP=$(multipass info basestar | grep IPv4 | awk '{print $2}')
echo $CLUSTER_IP 
```

🖐🖐🖐 **Pensez bien à changer l'adresse IP dans le fichier YAML avec l'IP de votre cluster**

Enregistrez votre fichier `deploy.yaml` dans le répertoire `kube` de votre projet.

Donc maintenant vous êtes prêts à déployer votre application, voici les étapes:

- lancez **K9S** dans un terminal pour suivre le déploiement:
  ```shell
  export KUBECONFIG=$PWD/k3s.yaml
  k9s --all-namespaces 
  ```
- ouvrez un autre terminal

**Partie "Docker"**:

- positionnez vous dans votre projet: `cd amazing-web-app`
- connectez vous au Docker hub: `docker login`
- construisez votre image: `docker build -t amazing-img .` (🖐 n'oubliez pas le `.` à la fin)
- taguez votre image: `docker tag amazing-img k33g/amazing-img:0.0.0`
- "poussez" votre image sur le Docker Hub: `docker push k33g/amazing-img:0.0.0`

> 🖐 **mon repository docker est public** sur Docker Hub, donc accessible par mon cluster sans avoir besoin de credentials pour accéder à l'image.

**Partie "Kube"**:

- expliquez à `kubectl` où est le fichier de configuration du cluster: `export KUBECONFIG=../create-cluster/k3s.yaml` (🖐 adaptez en fonction de vos besoins)
- lancez la commande `kubectl apply -f ./kube/deploy.yaml`

Vous devriez obtenir:

```shell 
service/amazing-web-app created
deployment.apps/amazing-web-app created
ingress.extensions/amazing-web-app created
```

Et vous pouvez suivre dans **K9S** le déploiement de vos pods:

![alt k9s](/pictures/k9s-first-deploy-01.png)

![alt k9s](/pictures/k9s-first-deploy-02.png)

Et enfin, allez à [http://amazing-web-app.192.168.64.17.nip.io](http://amazing-web-app.192.168.64.17.nip.io) avec votre navigateur:

![alt k9s](/pictures/www-home.png)

🎉 vous avez déployé votre première webapp dans un cluster kube (et en local !!!).

Maintenant toujours avec votre navigateur, appelez la "route" [http://amazing-web-app.192.168.64.17.nip.io/api/hello](http://amazing-web-app.192.168.64.17.nip.io/api/hello) et rafraîchissez votre page plusieurs fois:

![alt k9s](/pictures/api-hello-01.png)

![alt k9s](/pictures/api-hello-02.png)

![alt k9s](/pictures/api-hello-03.png)

Vous notez qu'à chaque refresh le message json change. Si vous allez faire un tour dans le code source de l'application (dans `index.js`), à chaque lancement de l'application je crée un nom `let fancy_name = fancyName()` et je fournis ce nom lors de l'appel de `/api/hello`:

```javascript
app.get('/api/hello', (req, res) => {
	res.send({
		message: `👋 hello world 🌍`,
		pod: fancy_name
	})
})
```

Et comme nous avons 3 pods, que Kube fait du "loadbalancing" sur ces 3 pods, et bien nous avons 3 noms.

👋 **Remarque**: vous trouverez le fichier `deploy.yaml` sur la branche `first-steps` du projet [https://gitlab.com/learn-k3s/amazing-web-app/-/tree/first-steps](https://gitlab.com/learn-k3s/amazing-web-app/-/tree/first-steps).

Allez, un dernier petit effort, nous allons voir comment re-déployer après une modification.

### Redéploiement

Si vous faites des modifications dans votre code, par exemple, ajoutez une "route" à votre web app:

```javascript
app.get('/api/vulcan_salute', (req, res) => {
	res.send({
		message: `🖖dif-tor heh smusma (live long and prosper)`,
		pod: fancy_name
	})
})
```

Il va falloir penser à "re-taguer" votre image et modifier le fichier `deploy.yaml` en fonction:

```shell
docker build -t amazing-img .
docker tag amazing-img k33g/amazing-img:0.0.1 # 👋 on change le tag
docker push k33g/amazing-img:0.0.1 # 👋 on change le tag
```

Dans le fichier `deploy.yaml`, allez modifier le tag: `image: k33g/amazing-img:0.0.1`

et enfin:

```shell
kubectl apply -f ./kube/deploy.yaml
```

Vous devriez obtenir:

```shell
service/amazing-web-app unchanged
deployment.apps/amazing-web-app configured
ingress.extensions/amazing-web-app unchanged
```

> 👋 vous pouvez noter que seul la partie déploiement a été changée

Faites un curl:

```shell
curl http://amazing-web-app.192.168.64.17.nip.io/api/vulcan_salute
```

Vous devriez obtenir un résultat comme celui ci:

```shell
{"message":"🖖dif-tor heh smusma (live long and prosper)","pod":"lingering_field"}
```

> 👋 bien-sûr, à chaque fois que vous allez relancer un curl, le nom du pod va changer.

🎉 **C'est terminé pour ce premier déploiement**. Je vous laisse expérimenter dans votre coin. Pendant ce temps, je vous écris une suite.

Dans les prochains épisodes nous allons voir comment:

- automatiser un peu son déploiement (et écrire un plugin pour `kubectl`)
- déployer un/des microservice(s) **Vert-x** (en **Kotlin**)
- créer un service discovery grâce à **Redis** pour nos microservices
- ... et d'autres petites choses sympas à venir

🖖 J'espère que cela vous a plu. Bien sûr toutes les remarques sont les bienvenues.


